<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>osa1.net - Posts tagged nautilus</title>
    <link href="http://osa1.net/tags/nautilus.xml" rel="self" />
    <link href="http://osa1.net" />
    <id>http://osa1.net/tags/nautilus.xml</id>
    <author>
        <name>Ömer Sinan Ağacan</name>
        <email>omeragaca@gmail.com</email>
    </author>
    <updated>2011-01-03T00:00:00Z</updated>
    <entry>
    <title>Osa1 arşiv düzenleyici yeni sürüm</title>
    <link href="http://osa1.net/posts/2011-01-03-osa1-arsiv-duzenleyici-yeni-surum.html" />
    <id>http://osa1.net/posts/2011-01-03-osa1-arsiv-duzenleyici-yeni-surum.html</id>
    <published>2011-01-03T00:00:00Z</published>
    <updated>2011-01-03T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>Sıkıldıkça geliştirdim arşiv düzenleyiciye sonunda albüm kapağı indirme özelliğini ekledim. Arşiv düzenleyicinin ne olduğu hakkında bilgi almak için <a href="">scriptin sayfası</a>na bakabilirsiniz.</p>
<p>Henüz nautilus için olanına eklemedim, onu da muhtemelen yarın eklerim, şimdilik arayüzlü halinde albüm kapağı indiriyor sadece. Ek olarak, albüm kapaklarının indirilebilmesi için <a href="http://wwwsearch.sourceforge.net/mechanize/">mechanize</a> kütüphanesine ihtiyaç duyuyor. Ubuntu (ve sanırım Debian) kullanıcıları <code>sudo apt-get install python-mechanize</code> komutuyla indirebilirler, PyPI veya pip aracılığıyla da indirilebilir.</p>
<p>Eğer mechanize yüklü değilse, kapak indirme seçeneği aktif olmuyor. Onun dışında program aynı şekilde çalışmaya devam ediyor.</p>
<p>Bu arada programın albüm kapaklarını nasıl bulduğundan bahsedeyim biraz. Mechanize’dan <a href="http://osa1.net/nautilus-icin-cleancss-scripti/">daha önce</a> biraz bahsetmiştim. Yine mechanize ile, google resimler’e giriyorum, formu sanatçı adı + albüm adı ile dolduruyorum, sayfadan, kendi yazdığım regex deseni ile arama yapıyorum(ilk başta BeautifulSoup ile resimleri ayırıyordum, fakat onlarca sayfa için tekrarlayınca performans kaybı ço koldu), sonuçlardan birkaç kritere göre eleme yaparak, kalan ilk sonucu indirip kaydediyorum.</p>
<p>İndirme işlemlerini threading ile yapıyorum(bu tip işlemlerde çok bariz performans artışı sağlıyor). Aşağıda programı test ederken yaptığım bir denemenin sonucunu görebilirsiniz. Genel olarak oldukça isabetli resimler indiriyor. Arama cümlesi değiştirilerek (sanatçı adı + albüm adı + &quot; album cover&quot; gibi mesela) daha uygun sonuçlar da elde edilebilir.</p>
<div class="figure">
<img src="http://www.osa1.net/media/script_yeni.png" />

</div>
<p>Yarın muhtemelen nautilus scriptine de ekleyeceğim bu özelliği, aslında ben zaten sadece nautilus scriptini kullanıyorum(aracı bir script ile, düzenleyip arşivimin olduğu yere kopyalıyor, onu da bir ara yazacağım sanırım).</p>
<p>Bu arada, sanırım tüm kodlarımı github veya benzeri bir yere koyacağım. Bu şekilde çok zor olmaya başladı, her güncellemeden sonra tar dosyasını oluşturmak bile zor geliyor artık, bir yolunu bulmam lazım. Daha düzenli olacak sanırım öyle. Django admin scriptini de bayaa geliştirdim, örneğin artık programın üzerine sürüklediğim dosya veya klasörleri alanıma upload ediyor. Sadece bu programı kullanarak her işimi görebiliyorum. Kodlarımı bir yerde topladıktan sonra, Django admin programını da koyacağım. Nasıl birşey olduğunu merak edenler için, <a href="http://127.0.0.1:8000/bil113-finale-hazirlik/">şu yazımda</a> bir ekran görüntüsü koymuştum.</p>
<p>Unutmadan, program için hata raporlarınızı ve tercüme desteğinizi bekliyorum. Tam olarak tercüme edebilsem, Ubuntu veya Pardus için paketler hazırlanabilir aslında.</p>
<p>Bir sonraki hedef, klasör izleme ve eklemeleri otomatik düzenleme özelliği. Asıl hedefim de <a href="http://www.tidysongs.com/">TidySongs</a>’daki tüm özellikleri eklemek :)</p>
<p><a href="http://www.osa1.net/media/duzenleyici_gui.tar">Şurdan</a> indirebilirsiniz. Not: paketleme, distutils vs. ile uğraşmamak için programı tek bir dosyaya sığdırmaya çalıştım. Kod biraz kötü durumda yani :) . Bir sonraki sefer ciddi bir temizlik/düzenleme yapmam gerekecek sanırım.</p>
<p>Ekleme: Benim etiket sistemi tamamen sapıtmış, daha mantıklı bir algoritma lazım sanırım.</p>]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Osa1 arşiv düzenleyici arayüz -bitti</title>
    <link href="http://osa1.net/posts/2010-12-04-osa1-arsiv-duzenleyici-arayuz-bitti.html" />
    <id>http://osa1.net/posts/2010-12-04-osa1-arsiv-duzenleyici-arayuz-bitti.html</id>
    <published>2010-12-04T00:00:00Z</published>
    <updated>2010-12-04T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>Sıkıcı bir cumartesi sabahı arayüzü bitirdim artık. İngilizceye tercüme kısmı tam olarak bitmedi sanırım, tam olarak ingilizceye tercüme edip(programın ne iş yaptığı, credits kısmı vs.) kendi ppa’mı açmak istiyorum aslında.</p>
<div class="figure">
<img src="/images/arsivduzenleyicigui.png" />

</div>
<p>Program <a href="http://osa1.net/osa1-arsiv-duzenleme-scriptcigi-nautilus-scripti/">şurdakinin</a> aynısı. Tek farkı, klasöre sağ tıklayıp nautilus scriptini çalıştırmak yerine basit bir arayüz ile gerekli klasörü ve ayarları seçerek aynı işi yapıyor olmanız. Eğer böyle bir şeye ihtiyacınız yoksa(benim yok mesela), bunu indirmeniz için hiçbir sebep olmayabilir. Diğer scriptle aynı işi yapıyor çünkü, hiçbir fark yok. Hatta bence diğeri daha kullanışlı.</p>
<p>Bunu yapmamın sebebi, arayüz programlamaya giriş yapmaktı. Qt ve Gtk kütüphanelerini inceledim ve Gtk ile yaptım. Onun dışında, artık nautilus’a ihtiyaç duymadığından, kde ortamında da çalıştırılabilir(sanırım, gtk kurulu olduğu sürece). Hatta biraz zorlanırsa pencereler ortamında bile çalışabilir, ama Gtk kütüphanesini nasıl kuracağınız hakkında hiçbir fikrim yok.</p>
<p>Tercüme için desteğinizi bekliyorum bu arada :) .</p>
<p><a href="http://www.osa1.net/media/duzenleyici.tar">Buradan</a> indirebilirsiniz. Çalıştırmak için tek yapmanız gereken gui.py dosyasına çift tıklamak. ID3 etiketlerini okumak için kullandığım mutagen kütüphanesini de içine attım.</p>
<p>Başka bir sıkıcı cumartesi veya pazar sabahı da yarım bıraktığım irc botun(blogu biraz daha geliştirerek) loglarını osa1.net’e yollamasını halledeceğim. Ftp upload scriptinin de bakıma ihtiyacı var, upload etmeye çalıştığım dosyanın var olup olmadığını denetleyen, varsa üzerine yazayım mı diye soran hali çok daha kullanışlı olurdu.</p>]]></summary>
</entry>

</feed>
